\chapter*{Závěr}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}

Schopnost odvodit nelineární dynamiku systému z dat z něj pocházejících je velmi silný nástroj, který má mnohá využití nejen v praxi, ale i ve spoustě vědních oborů. V této práci jsem představil \textit{řídkou identifikaci nelineární dynamiky (SINDy)} jako jeden z možných přístupů k tomuto problému.

V první kapitole jsem vybudoval nutný teoretický základ potřebný pro SINDy metodu. Ten jsem v druhé kapitole použil na matematickou formulaci SINDy metody a poté jsem předvedl jednoduchou a názornou implementaci v jazyce \Julia s různými optimalizačními metodami a volbami knihovny kandidátních funkcí. Konec této kapitoly jsem věnoval problémům, na které lze při použití SINDy metody narazit. V poslední kapitole jsem uvedl 2 simulační studie na vybraných modelech. FitzHughův--Nagumův model jsem zvolil kvůli oscilacím, které v něm vznikají, a Lorenzův model kvůli jeho chaotickému chování. V poslední sekci se věnuji transformaci dynamiky Hodgkinova--Huxleyho modelu na jednodušší FitzHughův--Nagumův model.

Největší přínos této práce vidím v originální modifikaci \textit{DSTLS} již existující metody \textit{STLS}. Tuto novou metodu jsem srovnal s ostatními optimalizačními metodami, prozkoumal jsem její chování na datech ovlivněných šumem a poté jsem ji aplikovali na výše zmíněné vybrané modely. Metodu \textit{DSTLS} spolu s dalšími výsledky a analýzami plánuji publikovat ve vědeckém časopise.

Za neméně podstatnou považuji poslední sekci, ve které objasňuji FitzHughovu lineární transformaci Hodgkinova--Huxleyho modelu, dále pak představuji obecnější metodu získání vhodné lineární i nelineární transformace a ilustruji ji pro různé transformace s tlumenou i netlumenou oscilací v použité trajektorii Hodgkinova--Huxleyho modelu.

Hodnotu také spatřuji v mé implementaci SINDy v jazyce \Julia, neboť jsem toho názoru, že napsaný kód je čitelný, jednoduchý a dobře pochopitelný, ale zároveň zahrnuje celý proces hledání modelu.

Již zmiňované porovnání optimalizačních metod v závislosti na velikosti šumu je taktéž originálním výsledkem. Domnívám se, že tuto analýzu lze využít při rozhodování, kterou optimalizační metodu použít, máme-li výrazně zašuměná data. V neposlední řadě tato práce přináší ucelené a vcelku podrobné pojetí tématu dynamických systémů řízených daty jak s vysvětlením potřebné teorie, tak i různorodými aplikačními ukázkami.